**From:**http://thealexandrian.net/wordpress/640/roleplaying-games/reactions-to-odd-wandering-adventures

**title:** Наследие OD&D: Бродячие приключения (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/640/roleplaying-games/reactions-to-odd-wandering-adventures).
	
В [комментариях](http://thealexandrian.net/wordpress/1248/roleplaying-games/re-running-the-megadungeon-part-2-restocking-the-dungeon#comments) ко второй части своего эссе "Реиграбельность мегаподземелья"(с переводом можно ознакомиться [здесь](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/13/thealexandrian-rerunning-megadungeon/), если вы конечно этого еще не сделали - *прим. переводчика*) я упомянул о встречах с бродячими монстрами в OD&D:

> Давайте попробуем следовать этому правилу неукоснительно в течении нескольких игровых сессий. Вам даже не обязательно говорить об этом правиле игрокам. Однако, будьте уверены, они быстро найдут путь наружу и сбегут из такого подземелья.  
<!--more-->

Обычно я уменьшаю такой шанс встречи с монстром до одного к десяти за ход. И, как я уже упоминал, вероятность встречи снижается, если игроки зачистили эту часть подземелья. 
Кроме того, я снижаю частоту проверок, если персонажи заперлись где-нибудь или затаились, чтобы дать себе передышку. 
Однако, я считаю, что единственный способ заставить мегаподземелье работать состоит в том, чтобы игроки никогда не чувствовали себя в полной безопасности внутри него.

Однако, произведя все эти подстройки, я повторно пробежался по правилам OD&D на предмет бродящих в глуши монстров, и обнаружил, что нечаянно упустил некоторые интересные детали

>В конце дня (хода) ведущий делает проверку на встречу с монстром. Ниже лежащая таблица предназначена для путешествий пешком или на лошадях. Для путешествия по воде или по воздуху сделайте два броска куба. Если на первом выпадет 5, то в середине дня вашим героям повстречается водный/воздушный монстр. Шестёрка на втором броске означает, что в конце дня *(например, на привале – прим. ред.)* произойдет обычная встреча с монстром из таблицы ниже.

Особенно отмечу фразу – «шестёрка на втором броске означает, что в конце дня произойдет обычная встреча».

Взгляните, после этого абзаца следуют таблицы монстров, которые не содержат никакой информации о числе встреченных существ. Они всего-лишь определяют их тип. 

И это означает, что вам нужно использовать колонку «Количество появившихся монстров» из таблиц другого буклета OD&D «Монстры и сокровища». 

Соответствующая таблица «Монстров и сокровищ», действительно, поможет вам определить число монстров при таких встречах, и помимо того снабжена комментарием *«использовать прежде всего для приключений в дикой местности»*. 
	
Заметьте, с учётом этого комментария, всё выше описанное начинает обретать смысл.

#Накидывая бродячих монстров

Позвольте продемонстрировать вам, что именно я имею ввиду на паре примеров. Попробуем накидать случайную встречу для нескольких персонажей, путешествующих через лес.

1. Бросим 1d8 и обратимся колонке «Лес» чтобы определить тип встреченных существ. Выпало 6 – «Человек». 

2. Бросим 1d12 по таблице «Человек» 
> В этой таблице четыре колонки и одна из них называется «Пустыня (Марс)». Она включает в себя Красных Марсиан, [Тарков](http://en.wikipedia.org/wiki/Tharks), Чёрных Марсиан, Жёлтых Марсиан и, наконец, Белых Марсиан.  
> Проклятье, да это же это потрясающе!
Используем колонку «Типичные», бросим снова и получим результат 5 - «Бандиты». 

3. А теперь вернёмся к «OD&D, ч.2» и посмотрим на бандитов. Для них нет отдельного раздела в таблице монстров, и мы используем раздел «Люди». Количество появившихся людей варьируется в пределах от 30 до 300, поэтому бросим 1d10, умножим получившееся число на 30 и получим 150.
	
4. Теперь отправимся к разделу, посвященному бандитам, на странице 5.

###### Собственно, бандиты
![Bandits](http://images3.static-bluray.com/reviews/3190_4.jpg)


Несмотря на то, что наши бандиты обычные люди, среди них должны быть лидеры, выдающиеся бойцы, маги или священники.( На каждые 30 бандитов полагается по одному такому Бойцу с уровнем 4, а каждые 50 бандитов сопровождаются одним пяти-шестиуровневым Бойцом. Бросьте кубик: 1-3 = 5 уровень, 4-6 = 6 уровень).

> - На каждых 100 разбойников приходится один сверх-бандит с уровнем 8 или 9 (также определяется броском кубика).
- Если бандитов больше двухсот, то с шансом в 50% среди них будет один Маг (бросок 1-4 даст ему 10 уровень, а 5-6 11 уровень) и 25% что их сопровождает Священник уровня 8. 
- Если же в банде ровно 300 человек, то там обязательно будет Маг, а шансы на появление Священника возрастут до 50%. Также существует вероятность наличия зачарованного снаряжения для этих супер-воинов [...]
	
Итак, у меня 150 разбойников, а значит среди них пятеро воинов 4 уровня. Кроме того, имеется тройка пяти- или четырёх-уровневых воинов (определяется броском кубика, по правилу выше). Во главе банды стоит боец 8 уровня.
	
Таблица озаглавленная «зачарованное снаряжение» говорит нам о том, что каждый особенный боец банды имеет пятипроцентный шанс за каждый уровень на наличие и использование магического предмета. Полагаю, в данном случае, необходимо сделать броски для брони, щита и меча. Касательно нашего примера, давайте сделаем проверку для лидера банды. Его уровень 8, а это значит что в 40% случаев у него будет что-то магическое. Бросок по броне дал 58, а значит это не броня. Бросок на щитам дал 33, значит у него зачарованый щит. Проверка меча дает 44, поэтому меч также не зачарован.  
	
Взглянем на таблицу сокровищ. Для щитов нет отдельной таблицы, однако на *стр. 24* есть таблица брони, в которой щиты есть. Я сделал бросок трижды по это таблице, пока результатом не оказался Щит(+1)


>Немного странностей:* в книге правил есть пример как сгенерировать разбойников. Начинается он так: "Примем, что вам встретилось 183 разбойника." Это дало мне понять, что мы также можем сгенерировать бандитов с помощью 3d10. Я так и сделал, хм, чтобы не растягивать, получилось точно 183 бандита. 
	
И что в итоге? Теперь у нас есть Бандиты Кровавого Щита, получившие свое имя от их огненоволосого лидера, снаряженного ярко алым щитом. 

#Бандитизм и приключения

С моей точки зрения, все эти правила OD&D посвященные бродящим по захолустью монстрам, не подходят для генерации случайных встреч *(в том смысле, в каком они подаются во всех  последующих редакциях D&D)*. 	

*Ведь они не создают единичную схватку.Вместо этого, они процедурно генерируют начало приключения.*  

	
*Как думаете, каким образом должно выглядеть подобное приключение?*

![The Alexandrian's view of The Blood Shield Bandits](http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fc/The_Victorious_Battle_over_the_Bandits_at_Huanghua.jpg)
**Лично я представляю это примерно так...**

Причём я представляю это именно в таком масштабе и никак не меньше,  так как сами правила подразумевают игру на высоких уровнях, в которой игроки предполагаются этакими местными лордами, стоящими во главе небольших феодальных армий. 

Однако, если это не так, тогда эти таблицы встреч подскажут, что вы входите в область, измученную огромным количеством разбойников. Означает ли это засаду на большой дороге? Или это значит что местный лордёныш заставит вас решать вопросы с обнаглевшими бандитами?

Быть может, обаяшку-дочурку одного из местных бонз похитили? Или сами бандиты хотят зафрахтовать вас для похищения этой обаяшки-дочурки? А может всё сразу? Дюжина (или около того) бросков по этим таблицам могут до краёв наполнить вас идеями для приключений. 

В общем, суть здесь в том, что вы создаете приключение следуя указаниям из книги правил. 
	
При этом, у вас получается нечто во что игроки могут вовлечься или что могут проигнорировать, что могут обойти стороной или чем могут быть захвачены, что-то, что может смачно впечатать их в себя или только слегка коснуться их

##О пользе непредвзятости

Вдумчивое ознакомление с правилами OD&D щедро вознаградит вас. 
Я сам был поражен, когда обнаружил сколь многое в них ранее понималось мной превратно, в силу довлеющих надо мной традиций тридцати с лишним лет настольно-ролевых игр, пошедших в своём развитии совершенно другим путём.
	
Отчасти, это возвращает нас к разговору о том, что «у каждого своё OD&D», и о том что общепринятое восприятие этой игры есть абсолютная иллюзия, поскольку книги правил OD&D могут быть интерпретированы множеством разных способов.

Меня *очаровывают* подобные идеи. 
Ну, знаете, все эти коридоры с загадками, которые были могут быть восприняты более или менее буквально (причём, второй вариант даже интереснее). 

### В заключение

С тех пор как OD&D в виде PDF стало невозможно приобрести законным способом, люди подчас спрашивает меня какой из ретроклонов этой игры им выбрать. 
*Положа руку на сердце, я не могу порекомендовать ни один из них.* 

OD&D имеет серьёзные недостатки, и все ретроклоны, что я видел, честно наследуют эти недостатки, одновременно, начисто устраняя все многозначительные вариативности, что я нахожу столь полезными, при пристальном их изучении.